[9up數學] 咩叫維度? (數學角度)

呢篇係一篇短文, 應該兩個post之內會講完

好重要的係, 我地唔可能將所有概念都用物理或者感知世界上的野去形容, 呢篇文的角度係由簡單數學的角度去解說: (如果有興趣深究可以睇references)

如果用一個非常intuitive的講法形容dimension, 就係"我地需要用幾多個variables去形容整個世界"

例如 real line (R), 每一點都直接搵個real number代表佢, 咁我可以一個variable表達哂, 所以 real line係one dimensional object.
同樣道理, 我地需要兩個variables去概活一個real plane (R^2), 每一點可以寫做 (x, y), 所以我地要用兩個variables去表達成個R^2, 所以 R^2 係 2 dimensional
同樣道理, R^n 有n個coordinates, 我地用 (x_1, x_2, ..., x_n) 表達D點, 所以 R^n 係n-dimensional.
而 2x2 real matrices由於有4個variable, 所以佢係一個 4-dimensional object.

當然呢個講法有D唔precise, 呢度介紹三種基本的dimension的定義 (小弟非專家, 深D的等班專家解答)

---------------------------------------

A. Vector Space

讀過linear algebra的一定唔會陌生, 可以跳過

簡單黎講, vector space的dimension係我地需要有幾多個coordinates去形容佢, coordinate係指vectors的linear combination (即係 a_1 v_1 + ... + a_k v_k 的樣) 的coefficients
我地希望呢種表達係唯一的, 呢一種特殊的set of vectors我地叫 basis:

(check basis的方法:
(i) 所有vector都可以寫做呢堆vector的linear combination; &
(ii) 如果 a_1 v_1 + ... + a_k v_k = 0 則有 a_1 = ... = a_k = 0)

例子:
1. R^2
{(1, 0), (0, 1)} 係一組basis, 因爲任何點 (x, y) 都可以 uniquely 寫做

(x, y) = x(1, 0) + y(0, 1)

對應的coodinates係 (x, y)

但另一方面, {(1, 0), (1, 1)} 都係basis, 任何點 (x, y) 都可以寫做

(x, y) = (x - y)(1, 0) + y(1, 1)

對應的coordinates係 (x - y, y)
雖然個coordinates唔同, 但兩者共通點係
a. 表達係唯一 w.r.t. the basis,
b. 都係兩個coordinates.

2. R^n
我地可以用 {e_n} (e_n 係第n個entry係1, 其他係0) 做basis.

3. Zero vector space
如果個vector space得支zero vector的話會係zero-dimensional, 個basis係empty (數學的convention係empty sum = 0)

4. Polynomials
有一D vector space唔可以用有限支 vector 的linear combination砌出黎, 例如 polynomials,
{1, x, x^2, x^3, ...} 係一個basis (by fundamental theorem of algebra or calculus)
但係呢個set有無限支vectors 所以我地叫呢種space做infinite dimensional space.

維度會受coefficient係乜野影響
e.g.
(a) complex numbers (C)
(i) 如果我地容許coefficients係 C 的話, 就會係1 dimensional (其中一個basis係 {1})
(ii) 但係 coefficient限制係 R的話就會 2 dimensional (其中一個basis係 {1, i})

(b) R
(i) 前面提過coefficient係real numbers的話 dimension係 1 (basis係咩?)
(ii) 但係如果coefficient係 rational numbers 的話, 就會係無限 (Hint: 證明 如果 p_1, ..., p_n 係distinct primes, a_1, ..., a_n 係integers, a_1 log p_1 + ... + a_n log
p_n = 0 會implies a_1 = ... = a_n = 0)

linear algebra話比我地聽, 如果coefficient係F, 而dimension係n 的話, 個vector space同 F^n 一樣, 即係我地可以用 n 個黎自 F 的variables表達個space.
---------------------------------------

會唔會講埋fractal dimension

B. Manifolds

讀過geometry或者topology的朋友應該唔會陌生, 呢個post唔會準確定義咩叫manifold, 有興趣的自己去睇書 (利申: 小弟唔識geometry)
簡單黎講, 就係個世界上面某一點望落"好似"係 R^n (或者 C^n, depending on the field you concern)

例如 f(x) = x^2 的graph, 如果拗彎DD, 佢就會望落好似條切線 (打斜的 R) 咁, 所以呢個係一個 1 dimensional manifold
例如係 x = 1/2

將個graph拗彎DD就變左條直線啦

另一個1 dimensional manifold的例子係circles
將circle的一個arc拎出黎拗彎佢就變左直線

一個2-dimensional 的物體係 unit sphere (空心波)
學過multivariable calculus的同學都知每一點我地都可以畫到一個tangent plane (plane只係移動左的 R^2)

Source: Wikipedia, 但我做左少少處理係黑夜mode好睇D

如果我地將果點附近畫個"圈", 再拗下佢, 就會係個tangent plane上面
所以佢係一個 2-dimensional manifold.

n-dimensional manifold例如有
n-dimensional sphere (即 (x_1, x_2, ..., x_n), 符合 x_1^2 + ... + x_n^2 = 1)
n = 1 : circle, n = 2 : sphere

n-dimensional torus
n = 1 : circle, n = 2: donut 層皮

Source: Wikipedia, 但我做左少少處理係黑夜mode好睇D

但更高維的我地就好難想像到lu~

地平撚你地同我聽住, 有學過Multivariable Calculus都知, 將個波放到好大, 你望少少同個tangent plane其實好似樣, 咁地面望落係平仲係唔係地球係平的證據?

---------------------------------------

C. Fractals

前兩者都係係 non-negative integers, 而有堆數學家得閒無聊走去研究堆核核突突的sets. 其中一個最經典的係 Cantor set:

由一條長 1 unit 的線, 抽走中間三份之一, 再係剩望的兩條線段再各自抽走三份之一, 如此類推, 最後剩返的點就係Cantor set.
如果concretely 講的話, 就係 [0, 1] 的點, 如果用base 3 寫出黎的話, 其中一個寫法令到無任何一個位會出現1, 例如
1/3 = 0.022... (base 3)
1 = 0.22... (base 3)

Source: Wikipedia, 但我做左少少處理係黑夜mode好睇D

呢個set有好多著名的特性:
(i) "長度"係0 (每次抽走的長度係 2^{n - 1} / 3^n, 個 sum岩岩好係 1)
(ii) 呢個係一個compact set (實際上係perfect set)
(iii) 呢個set uncountable (因爲佢係對應 {0, 2}^N, 又或者你話因爲佢係infinite perfect set)
(iv) 將呢個set放大三倍, 會獲得兩個Cantor sets.

如果我地比一個positive的"長度", 叫 L, 比呢個Cantor set的話, 而呢個Cantor set的"dimension" 係 s, 咁放大三倍之後, 個總長度應該係 3^s 咁多倍 (想像 將正方形放大三倍, 面積
會變左 9倍, etc.)
但係我地得兩個pieces, 用我地對長度的認知 (兩個互不相交的圖形的面積就咁加埋), 總長度應該係 2L, 即係話我地有
3^s L = 2L
解出 s = log 2 / log 3
呢個 s 我地會叫佢做 Hausdorff dimension of Cantor set.

如果用返呢個 s 計返個"長度"的話,我地會得到 L = 1.

有唔少的Fractals的Hausdorff dimension都唔係整數, 其他著名例子有:
Sierpinski Triangle: log 3 / log 2

Source: Wikipedia, 但我做左少少處理係黑夜mode好睇D

Sierpinski Carpet: log 8 / log 3

Source: Wikipedia, 但我做左少少處理係黑夜mode好睇D
---------------------------------------

實際上仲有好多種唔同的維度, 但係小弟不才, 唔識其他點搞lu~

---------------------------------------

References:

A. Friedberg, Insel, Spence. Linear Algebra 4th edition, Chapter 1
B. Lee, John M. Introduction to Smooth Manifolds 2nd edition, Chapter 1
C. Falconer. Fractal Geometry - Mathematical Foundations and Applications 3rd edition, Chapter 3.1-3.3

太長要分兩個post

維特少年的角度

我覺得呢個post要置頂等d成日講維度既人睇完先講

幾個鐘後考

大家唔好quote長文

n-dimensional sphere (即 (x_1, x_2, ..., x_n), 符合 x_1^2 + ... + x_n^2 = 1)
n = 1 : circle, n = 2 : sphere

是咪漏咗x_0

oh yes, thanks
原本唔想再 x_{n + 1}唔記得加返x_0

算啦呢啲冇乜人會睇
兒登仔講維度都寧願去討論啲農場片同埋森美講螞蟻

又中又英好難睇

一係你就全英，一係就全中，唔該你

已放棄

學我 每個po開波前講幾點

今次我失策唔記得左

有d terminology我連中文係咩都唔知

咦漏左講 R^n 本身係 n dimensional manifold添

通常啲人睇唔明就會話人又中又英

Lm

strong post lm

全英其實就唔會有人睇
而全中實際上仲難睇過又中又英

巴打用物理學角度講講

出面班人睇完科幻小說同content farm就係度9up

唔明啲terms

其實唔明可以問

我唔識物理

數巴開咗兩個post教嘢
update得切？

呢個post已經完左

未有地平撚入嚟

佢地識鬼數學同物理咩

其實而家諗諗下用curvature解會好d

9問小小問題拋磚
1. 點解要提及 manifolds
睇完都唔係好明同維度嘅關係喺邊
2. 多面體算唔算 manifolds
啲 edge 同 vertex 位要點處理

我都唔係好明manifolds
唔明咩叫喺果點畫個圈拋上去就係2D
唔係好明白同linear algebra 所定意嘅維度有咩關係

9估+我諗
如果對某個 set X 存在一個 (要符合某啲條件嘅) mapping f
使得 f(R^n) = X
咁 X 就係 n 維嘅 manifolds

由於要係「每一點」
所以多面體就會喺啲vertex位度fail咗？

同埋「局部」又要點處理

你係咪扮唔識
1. 我最早講過 dimension 直觀地講係"可以用幾多個variables去形容件物體"
係multivariable calculus, 我地會接觸到parametrized curves and surfaces
recall 我地可以用一個variable去parametrize條curve (e.g. vector equation L(t) = u + tv), 而surface我地可以用兩個variables parametrize佢地 (例如 f(x, y) 個graph我地可以用 r(u, v) = (u, v, f(u, v)) 去parametrize佢)
而呢兩類野就係對應 1-d manifold 同 2-d manifolds
所以manifolds的dimension某程度上都係講緊可以用幾多個variables去describe佢地
但一般的manifolds (未必可以用一個parametrization cover哂, 所以我地係講話係一點附近"好似" R^n 就係咁解)

2. 多面體個面本身係manifold, 將vectices附近剪出黎, 攤平佢, 就變左做平面 (當佢係泥膠咁搓)
而淨返的edge都可以咁做

角部個自由度好高, 整到就得

打飛機射落個胸圍度？

順便講下tensor calculus ok?
Maths and physics major 讀完已經完全唔記得哂呢個post d 野

小的不敢
我係真唔識

咁講法嘅話
manifold 同 R^n 嘅 subspace 有無分別？

btw 我醒起 manifold 嘅中文係流形

屌 終於有人忍唔住講

太少maths/physics nerd會出post，入左個astronomy tg group，d 人浄係講有冇外星人d膠野

我唔係好明你想問D咩
as vector subspace? as topological subspace? or something else

唔識geometry

商科仔 lm

數學女孩

會唔會講下Mandelbrot

關佢咩事

無咩事我返出去等睇topology個post先啦

應該聽日會得閒D出post

推

睇明小小, 唔明好多, 輕輕一推

我諗大部份人會明vector space果個, 後面果兩個我唔expect non-math major會明

其實點解fractal dimension要用dimension呢個字
我唔係太睇到佢同我以前一般認知既vector space嗰隻dimension概念又或者manifolds有咩關聯

我純粹係知fractal dimension同dynamical system有啲關係
啲chaotic attractors可以用非整數既dimension去描述

其實講fractal dimension有D唔準確, 因爲玩fractal可以有好多種dimension, 例如box-counting dimension, packing dimension, 同埋我上面提ge Hausdorff dimension等等
Hausdorff dimension係我地平時諗的dimension ge extension黎, 如果係open set, 個Hausdorff dimension同佢本身個dimension (as manifold or topological) 會一樣

簡單來講4維空間等於4條線互相垂直
暗示4個參數互相彼此獨立

無inner product structure講乜垂直

想問下
無inner product 係咪
1. 無得講垂直/角度？
2. 無metric？
3. 但都可以講平行？

1. inner product就係measure of angle, 又或者你提供一個rigorous definition of orthogonality without inner product.

2. no, R^n 但用 p-norm (p =/= 2) 唔係inner product space

3. parallel 本身係指兩枝vector係linearly dependent, 呢樣唔駛inner product都define到

btw
一個normed space ge norma幾時係induced by some inner product可以參考條link

講下Hilbert Space
成個Quantum嘅框架靠哂佢

離哂題喎

fractal睇唔明同dimension有咩關係
咁所以一個四方形同四方體 fractal係點證明2dimensions/3dimensions
3^sL = 2L 呢條式入面 3呢個數字代表緊啲咩

submanifold 係點同埋有咩property？
利申：學渣

3brown1blue有條片有講過(好似)

Fractal個dimension特別在可以係分數
從另一個角度睇，係描述緊嗰個fractal可以幾有效咁填滿個space
好似係，有錯勿插得咁勁

如果有一個長方形（體），我哋將佢長闊（長闊高）乘 2（要乘晒 2，淨係乘一個嘅話個形狀同原本唔相似），得出嚟嘅長方形（體）面積（體積）係原本嘅 4(8) 倍。
當原本嘅長方形（體）嘅面積（體積）係 A(V) 嘅話：
長方形：2^sA=4A，s=2
長方體：2^sV=8V，s=3

個 3 同 2 係嚟自

Quantum Mechanics的hilbert space formalism有啲麻煩，除咗數學上要嚴謹裡面涉及unbounded operator好多技術上進階嘢，就連啲state vector本身都好麻煩，好似position eigenstates咁係唔normalizable，而且{|x>: x in R}呢個position eigenbasis唔可以就咁理解做Hilbert space的一個orthonormal basis。其中一個要數學上嚴謹的做法係考慮一樣叫rigged Hilbert space的概念。

利伸：唔識QM

大學啲數學visualize 唔到 唔似中學咁可以想像得到

咁q複雜

1維=一點
2維=點同點之間型成的一條線
3維=用線型成的立體
4維=用立體型成的一條立體線
5維= 立體線型成地立體中的立體

如此類推 推幾多都得
呢個思維可以推到超過數學理論掛

1維=一點
2維=點同點之間型成的一條線
3維=用線型成的立體
4維=用立體同立體 型成的一條立體線
5維= 立體線型成地立體中的立體

如此類推 推幾多都得
呢個思維可以推到超過數學理論掛

可以點推到超過數學理論？
與聞其詳

數學嚟㗎屌

一個manifold嘅一部分
而佢自己都係一個manifold
同埋滿足inclusion map係immersion

submanifold可以好方便咁parimetrize

喺你嘅定義中，請問平面係幾維？

how about non-integer dimensions?

物理角度就係數學角度

其實只有數學意義嘅話
你講得再真確都無乜好傾

同意，物理佬肯定用得唔嚴謹...

用hibert space好多時為左方便mapping，由real map去complex，因為出黎嗰啲全部wavefunction/prabablity distribution係方便睇好多。

再加上QM最重要嘅Schrodinger equation同superposition，用啲linear operator又係夾哂。

總括而言，hilbert space formalism好在可以axiomatize左QM。所以好多進階QM書頭幾chapter都係教hilbert space。不過當然好多時夠用夠做就得...所以好唔嚴謹

物理工程果d岩駛就ok, 唔需要太rigorous

因為好多時generalized左之後就無左原本的意義

正確d講

2維係好多點連住 疊埋一齊咁

所以平面係2位 一個平面都係由點組成

3位就係用點做成的平面疊埋一齊

唔識 用數學吧

2維

3維😂😂

我估佢想講ge係, n dimensional vector space係所有 n-1 dimensional hyperplane的union

好過傾content farm個隻意義

RP^n

唔係喎, 佢明顯唔係講緊RP^n

想問下Manifolds同topology 邊本書比較好

支持樓主 雖然我睇一半 放棄咗 數學真心太廢

其實整埋片講會易明好多
不過整片真心太花時間
好多巴打都未必有咁嘅時間
肯寫文普及數學已經好好

睇數撚post #1

如果真係唔明的, 最簡單的理解係
一件物體的維度 = 要用幾多個變數形容呢件物體

有個諗法唔知啱唔啱

如果存在一個 surjective mapping f : R^n -> S
咁 S 嘅維度就不大於 n

唔一定
我將[n,n+1)所有pt射落(0,1) if n odd
[n,n+1)射落(1,0) if n even
咁dim S = 2 > 1

there is bijective map between R and R^2

著重女人嘅三圍

你呢個例子嘅 S 係 {(0,1),(1,0)}
得兩點咋喎
dim S = 2 真的沒問題?

真係唔講唔知

我理解錯你個statement
R同R2個bijection應該先係你想要嘅反例

唔係locally homeo. 就唔係manifold

寫到亂七八糟，不如你寫本書名仲實際

話說 R 同 R^2 之間存在 bijective mapping
咁咪即係用一個 real variable 就可以代表全個 R^2 囉
即係 R^2 嘅 dimension 係 1